%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoConc}{40}{3}[D'après EMLYON 2013]
\everymath{\ds}
\begin{enumerate}
  \item Montrer que, pour tout $x\in \interoo{0 +\infty}$, l'intégrale $f(x)=\int_0^{+\infty} \frac{\eu{-t}}{x+t}\D t$ converge.
  \item \begin{enumerate}
    \item Montrer que, pour tout $x\in \interoo{0 +\infty}$, $f(x)\geq \int_0^1 \frac{\eu{-1}}{x+t}\D t$ et en déduire que $f(x)\tendversen{x\to 0^+} +\infty$.
    \item Montrer que $\int_0^{+\infty} t\eu{-t}\D t$ converge et que, pour tout $x\in \interoo{0 +\infty}$, \[ \left| f(x)-\frac{1}{x}\right| \leq \frac{1}{x^2} \int_0^{+\infty} t\eu{-t}\D t.\]
    \item En déduire que $f(x)\tendversen{x\to +\infty} 0$ et que $f(x)\eq{+\infty} \frac{1}{x}$.
  \end{enumerate}
  \item Soient $x\in \R>$ et $h\in \interoo{-x/2 +\infty}$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que l'intégrale $\int_0^{+\infty} \frac{\eu{-t}}{(x+t)^2}\D t$ converge.
    \item \'Etablir que, pour tout $t\in \interfo{0 +\infty}$, \[ \left| \frac{1}{h}\left( \frac{1}{x+h+t}-\frac{1}{x+t}\right) + \frac{1}{(x+t)^2}\right| \leq \frac{2|h|}{x^3}.\]
    \item En déduire que \[ \left| \frac{f(x+h)-f(x)}{h}+\int_0^{+\infty} \frac{\eu{-t}}{(x+t)^2}\D t\right| \leq \frac{2|h|}{x^3}. \]
  \end{enumerate}
  \item En déduire que $f$ est dérivable sur $\interoo{0 +\infty}$ et que, pour tout $x\in \interoo{0 +\infty}$, $f'(x)=-\int_0^{+\infty} \frac{\eu{-t}}{(x+t)^2}\D t$.
  \item \`A l'aide d'une intégration par parties, montrer que \[ \forall x\in \interoo{0 +\infty},\quad f'(x)=-\frac{1}{x}+f(x). \]
  \item En déduire que $f$ est de classe $\CC^\infty$ sur $\interoo{0 +\infty}$ et que \[ \forall n\in \N*,\quad \forall x\in \interoo{0 +\infty},\quad f^{(n)}(x)=\sum_{k=1}^n (-1)^k \frac{(k-1)!}{x^k} + f(x). \]
\end{enumerate}
\everymath{}
\end{exoConc}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Soit $x\in \R>$. La fonction $g_x:t\donne \frac{\eu{-t}}{x+t}$ est positive, et continue sur $\R+$, comme quotient de fonctions usuelles dont le dénominateur ne s'annule pas. L'intégrale est donc impropre en $+\infty$. Remarquons alors que, par croissances comparées :
	\begin{align*}
	  t^2 \frac{\eu{-t}}{x+t} \eq{+\infty} \frac{t^2\eu{-t}}{t} = t\eu{-t}\tendversen{t\to +\infty} 0	
	\end{align*}
	Ainsi, $\ds \frac{\eu{-t}}{x+t}=\petito[+\infty]{\frac{1}{t^2}}$. L'intégrale $\ds \int_1^{+\infty} \frac{\D t}{t^2}$ est convergente (Riemann). Par comparaison d'intégrale de fonctions positives, on en déduit que $\ds \int_1^{+\infty} \frac{\eu{-t}}{x+t}\D t$ converge, et par continuité :
	\[ \boxed{\forall x\in \R>,\quad f(x) \text{ converge}.}\]
	\item \begin{enumerate}
	\item Soit $x\in \R>$. D'après la relation de Chasles :
	\begin{align*}
	f(x) &= \int_0^1 \frac{\eu{-t}}{x+t}\D t + \int_1^{+\infty} \frac{\eu{-t}}{x+t} \D t.	
	\end{align*}
	La fonction $g_x$ est positive sur $\R+$, par positivité de l'intégrale (qui est convergente ici) 
	\[ \int_1^{+\infty} g_x(t)\D t \geq 0 \]
	et finalement
	\[ f(x) \geq \int_0^1 \frac{\eu{-t}}{x+t}\D t. \]
	Remarquons alors que, pour tout $t\in \interff{0 1}$ :
	\begin{align*}
	0\leq t\leq 1 &\implies 1\geq \eu{-t}\geq \eu{-1} \text{ par décroissance de }t\donne \eu{-t}\\
	&\implies \frac{\eu{-1}}{x+t}\leq g_x(t)\leq \frac{1}{x+t} \text{ car $x+t>0$.}
	\end{align*}
	Par croissance de l'intégrale ($0<1$) :
	\begin{align*}
	\int_0^1 \frac{\eu{-t}}{x+t}\D t &\geq \int_0^1 	\frac{\eu{-1}}{x+t} \D t.
	\end{align*}
	Mais alors
	\begin{align*}
	f(x) & \geq \int_0^1 \frac{\eu{-t}}{x+t}\D t \\&\geq \int_0^1 	\frac{\eu{-1}}{x+t} \D t\\
	&\geq \eu{-1}\left[ \ln|x+t|\right]_0^1 = \eu{-1}\left(\ln(1+x)-\ln(x)\right).
	\end{align*}
	Remarquons alors que 
	\[ \lim_{x\to 0^+} \ln(1+x)-\ln(x) = +\infty \text{ par somme.} \]
	Par comparaison
	\[ \boxed{\lim_{x\to 0^+} f(x) = +\infty.}\]
	\item $t\donne t\eu{-t}$ est positive et continue sur $\R+$. Rapidement, $t\eu{-t}=\petito[+\infty]{\frac{1}{t^2}}$ par croissances comparées, et par comparaison d'intégrales de fonctions positives, l'intégrale donnée converge.
		
		On constate que, puisque d'après le cours
		\[ \int_0^{+\infty} \eu{-t}\D t = 1 \]
		on a 
		\[ \frac{1}{x}= \int_0^{+\infty} \frac{\eu{-t}}{x}\D t.\]
		Mais alors :
		\begin{align*}
		f(x)-\frac{1}{x} &= \int_0^{+\infty} \frac{\eu{-t}}{x+t}\D t - \int_0^{+\infty} \frac{\eu{-t}}{x}\D t\\
		&= \int_0^{+\infty} \left(\frac{1}{x+t}-\frac{1}{x}\right)\eu{-t}\D t \text{ par linéarité}\\	
		&= \int_0^{+\infty} \frac{-t}{x(x+t)} \eu{-t}\D t.
		\end{align*}
	Puisque $x+t\geq x$ pour tout $t\in \R+$, on a 
	\begin{align*}
	\left| \frac{-t}{x(t+x)}\eu{-t}\right| &\leq \frac{t}{x^2} \eu{-t}
	\end{align*}
	L'intégrale $\ds\int_0^{+\infty} \frac{t}{x^2}\eu{-t}\D t$ convergent, on peut appliquer l'inégalité triangulaire :
	\begin{align*}
	\Aboxed{\left|f(x)-\frac1x\right| &\leq \int_0^{+\infty} \left| \frac{-t}{x(x+t)}\right|\eu{-t}\D t \leq \frac{1}{x^2}\int_0^{+\infty} t\eu{-t}\D t.	}
	\end{align*}
	\item Notons $M=\ds\int_0^{+\infty} t\eu{-t}\D t\in \R$. Alors, le résultat précédent s'écrit 
		\begin{align*}
		-\frac{M}{x^2}\leq f(x)-\frac1x	\leq \frac{M}{x^2}
		\end{align*}
		ou encore
		\begin{align*}
		-\frac{M}{x^2}+\frac1x\leq f(x)\leq \frac{M}{x^2}+\frac1x
		\end{align*}
		Puisque $-\frac{M}{x^2}+\frac1x\tendversen{x\to +\infty} 0$ et $\frac{M}{x^2}+\frac1x\tendversen{x\to +\infty} 0$, par encadrement 
		\[ \boxed{\lim_{x\to +\infty} f(x) = 0.} \]
		Mieux : en multipliant par $x>0$ dans l'inégalité :
		\begin{align*}
		-\frac{M}{x} \leq xf(x)-1 \leq \frac{M}{x}.	
		\end{align*}
	Puisque $\frac{M}{x}\tendversen{x\to +\infty} 0$, on en déduit par encadrement que $xf(x)\tendversen{x\to +\infty} 1$, c'est-à-dire $\frac{f(x)}{1/x} \tendversen{x\to +\infty} 1$. Ainsi
	\[ \boxed{ f(x)\eq{+\infty} \frac1x.}\]
	\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item Sans difficulté, comme en $1$, on montre que, pour $x\in \R>$, $t\donne \frac{\eu{-t}}{(x+t)^2}$ est continue sur $\R+$ et $\frac{\eu{-t}}{(x+t)^2}=\petito[+\infty]{\frac{1}{t^2}}$ ce qui permet de conclure par comparaison d'intégrale de fonctions positives.
		\item L'écriture nous fait penser à une inégalité de Taylor Lagrange à l'ordre $1$. Soit $x\in \R>$ fixé. Soit $t\in \R+$ et $h\in \interoo{-x/2 +\infty}$. La fonction $i_x: t\donne \frac{1}{x+t}$ est de classe $\CC^2$ sur $\R\setminus\{-x\}$. L'inégalité de Taylor Lagrange à l'ordre $1$, appliquée à $i_x$ entre $t$ et $t+h$ donne :
		\begin{align*}
		\left| i(t+h)-i(t)-hi'(t)\right| &\leq \frac{|t+h-t|^2}{2!} \max_{\interff{t t+h}} |i^{(2)}(u)|	
		\end{align*}
	  $i': t \donne -\frac{1}{(x+t)^2}$ et $i'':t\donne \frac{2}{(x+t)^3}$. Remarquons que, puisque $t\geq 0$ et $x>0$ : 
	  \begin{align*}
	    0\leq t\leq u 	& x\leq x+t\leq x+u 
	    \\&\implies x^3 \leq (t+x)^3\leq (x+u)^3 \\
	    & \implies    \frac{2}{x^3} \geq   i''(u)
	  \end{align*}
	Ainsi, 
	\[ \max_{\interff{t t+h}} |i^{(2)}(u)| \leq \frac{2}{x^3}.\]
	Finalement, l'inégalité de Taylor Lagrange s'écrit :
	\begin{align*}
	\left| \frac{1}{x+t+h}-\frac{1}{x+t} + h\frac{1}{(x+t)^2}\right| &\leq \frac{h^2}{2} \frac{2}{x^3}
	\end{align*}
	ou encore, en divisant par $|h|> 0$:
	\begin{align*}
	\left| \frac{1}{h}\left(\frac{1}{x+t+h}-\frac{1}{x+t}\right)+\frac{1}{(x+t)^2}\right| &\leq \frac{|h|}{x^3}.	
	\end{align*}
	\item Par linéarité, puisque toutes les intégrales considérées converge :
	\begin{align*}
	\frac{f(x+h)-f(x)}{h} + \int_0^{+\infty} \frac{\eu{-t}}{(x+t)^2}\D t &= \frac{1}{h}\left(\int_0^{+\infty} \frac{\eu{-t}}{x+h+t}\D t - \int_0^{+\infty} \frac{\eu{-t}}{x+t}\D t \right) + \int_0^{+\infty} \frac{\eu{-t}}{(x+t)^2}\D t \\
	&= \int_0^{+\infty}\left( \frac{1}{h}\left(\frac{1}{x+h+t}-\frac{1}{x+t}\right) + \frac{1}{(x+t)^2}\right)\eu{-t}\D t
	\end{align*}
	D'après ce qui précède, 
	\begin{align*}
\left| \frac{1}{h}\left(\frac{1}{x+t+h}-\frac{1}{x+t}\right)+\frac{1}{(x+t)^2}\right|\eu{-t} &\leq \frac{|h|}{x^3}\eu{-t}
	\end{align*}
	et $t\donne \frac{|h|}{x^3}\eu{-t}$ est une intégrale convergente sur $\R+$. Par comparaison, l'intégrale de gauche est absolument convergente et on peut appliquer l'inégalité triangulaire :
	\begin{align*}
	\left| \frac{f(x+h)-f(x)}{h}+\int_0^{+\infty} \frac{\eu{-t}}{(x+t)^2}\D t \right| &\leq \int_0^{+\infty} \int_0^{+\infty} \left| \frac{1}{h}\left(\frac{1}{x+t+h}-\frac{1}{x+t}\right)+\frac{1}{(x+t)^2}\right|\eu{-t} &\leq \frac{|h|}{x^3}\eu{-t}\D t \\
	&\leq \frac{|h|}{x^3} \int_0^{+\infty} \eu{-t}\D t = \frac{|h|}{x^3}.
	\end{align*}
	\end{enumerate}
	\item Remarquons que $\frac{|h|}{x^3}\tendversen{h\to 0} 0$. 
	Ainsi, par encadrement, on en déduit que $\frac{f(x+h)-f(x)}{h}$ admet une limite quand $h$ tend vers $0$ : $f$ est donc dérivable en $x$, et $\ds f'(x)=-\int_0^{+\infty} \frac{\eu{-t}}{(x+t)^2}\D t$. Ceci étant vrai pour tout $x>0$, on peut conclure que 
	\[\boxed{f\text{ est dérivable sur $\R>$ et } \forall x\in \R>,\quad f'(x)=-\int_0^{+\infty} \frac{\eu{-t}}{(x+t)^2}\D t.}\]
	\item Soit $x>0$ et $a>0$. Faisons une intégration par partie dans $f$. On pose $u:t\donne \frac{1}{x+t}$, et $v:t\donne -\eu{-t}$. $u$ et $v$ sont de classe $\CC^1$ sur $\interff{0 a}$ et on a
	\begin{align*}
	\int_0^a \frac{\eu{-t}}{x+t}\D t &=	\left[ -\frac{\eu{-t}}{x+t}\right]_0^a - \int_0^a \frac{-1}{(x+t)^2} (-\eu{-t})\D t\\
	&= -\frac{\eu{-a}}{x+a}+ \frac{1}{x} -\int_0^a \frac{\eu{-t}}{(x+t)^2} \D t.
	\end{align*}
	Or :
	\begin{align*}
	\int_0^a \frac{\eu{-t}}{x+t}\D t &\tendversen{a\to +\infty} f(x)\\
	-\frac{\eu{-a}}{x+a}&\tendversen{a\to +\infty} 0\\
	 -\int_0^a \frac{\eu{-t}}{(x+t)^2} \D t&\tendversen{a\to +\infty} f'(x).
	\end{align*}
	Ainsi, par passage à la limite 
	\[ \boxed{ f(x) = \frac{1}{x}+f'(x).}\]
	\item L'idée est de réitérer la relation précédente. Soit $P$ la proposition définie pour tout entier $n\in \N*$ par 
	\[ P_n: \text{\og{}}f \text{ est de classe $\CC^n$ et } \forall x\in \R>,\quad f^{(n)}(x)=\sum_{k=1}^n (-1)^k\frac{(k-1)!}{x^k} + f(x).\text{\fg{}}\]
	\begin{itemize}
		\item Pour $n=1$, c'est le résultat de la question précédente : $f$ est bien dérivable et pour tout $x>0$, $f'(x)=-\frac{1}{x}+f(x)$. Les fonctions $x\donne \frac1x$ et $x\donne f(x)$ étant continue (car dérivable pour la deuxième), $f'$ est également continue et donc $f$ est de classe $\CC^1$. Pour $n=1$, la somme contient un seul terme 
		\[ (-1)^1 \frac{(1-1)!}{x^1}+f(x)=-\frac{1}{x}+f(x)=f'(x).\]
		\item Hérédité : on suppose que $P_n$ est vraie pour un certain rang $n\geq 1$. Montrons que $P_{n+1}$ est vraie. Tout d'abord, d'après l'hypothèse de récurrence :
		\[ \forall x>0,\quad f^{(n)}(x) =\sum_{k=1}^n (-1)^k \frac{(k-1)!}{x^k}+f(x). \]
		Les fonction dans la somme étant de classe $\CC^\infty$ sur $\R>$, et $f$ étant de classe $\CC^n$, par somme on en déduit que $f^{(n)}$ est au moins de classe $\CC^1$, c'est-à-dire $f$ est de classe $\CC^{n+1}$. Dérivons alors la relation précédente : pour $x>0$ :
		\begin{align*}
		f^{(n+1)}(x) &= \sum_{k=1}^{n}(-1)^k \frac{(k-1)! (-k)}{x^{k+1}} + f'(x)\\
		&= \sum_{k=1}^n (-1)^{k+1} \frac{k!}{x^{k+1}} + f'(x)
		\end{align*}
	On effectue un changement d'indice $i=k+1$ dans la somme, et on utilise $f'(x)=-\frac{1}{x}+f(x)$. Ce qui donne :
\begin{align*}
		f^{(n+1)}(x) &= \sum_{i=2}^{n+1} (-1)^{i} \frac{(i-1)!}{x^{i}} -\frac{1}{x}+ f(x)\\
		&= \sum_{i=2}^{n+1} (-1)^{i} \frac{(i-1)!}{x^{i}} + (-1)^1\frac{(1-1)!}{x^1} + f(x) \\
		&= \sum_{i=1}^{n+1} (-1)^{i} \frac{(i-1)!}{x^{i}}  + f(x). 
		\end{align*}
	\end{itemize}
	On a ainsi montré par récurrence que :
	\[ \boxed{\forall n\in \N*,\quad \forall x\in \R>,\quad f^{(n)}(x) =\sum_{k=1}^n (-1)^k \frac{(k-1)!}{x^k} + f(x).}\]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
